# 3주차_선형화와 라플라스변환  
광운대학교 전기공학과 2018732062 박주환

---
## P.2.7  
![](https://i.ibb.co/5hyXjSj/p2-7.png)

__풀이 )__ 이상적인 opamp 조건 : $i_- = 0, V_- = V_+ = 0$  
$i_- = 0$에 의해 다음식이 성립한다.  

$$\frac{V_1-V_-}{R} = \frac{V_--V_2}{\frac{1}{Cs}}$$  

$V_- = V_+ = 0$임으로 다음과 같이 정리된다.  

$$\frac{V_2}{V_1} = \frac{-1}{RCs}$$  

__답 )__ $G(s) = \frac{-1}{RCs}$  

---
## P.2.12  
![](https://i.ibb.co/mqtHDC2/2-12.png)  

__풀이 )__ 전달함수 G(s)를 구하면 다음과 같다.  

$$G(s) = \frac{Y(s)}{R(s)} = \frac{K}{s+50}$$  

단위계단 입력임으로 $R(s) = 1/s$ 이며, 위 식에 대입하면 다음과 같이 정리된다.  

$$Y(s) = \frac{K}{s(s+50)} = \frac{K}{50}(\frac{1}{s}-\frac{1}{s+50})$$  

역라플라스 변환을 적용하면,

$$y(t) = \mathcal{L}^- \lbrace Y(s) \rbrace = \frac{K}{50} (1-e^{-50t})$$

이 된다.  

$t \rightarrow \infty$일때 $y(t)$의 응답을 보기위해 극한을 취하라.

$$\lim_{t \to \infty} y(t) = \frac{K}{50}$$  

따라서 y(t)이 1이 되기위한 K값은 50이 된다.  

__답 )__ K = 50  

---
## P.2.15  
![](https://i.ibb.co/99CY5Xf/2-15.png)  

__풀이 )__  m에 뉴튼의 제2 법칙을 정리하면 다음과 같다.  

$$mx'' + bx' + kx = 0$$  

라플라스 변환을 적용하면 다음과 같다.  

$$ms^2X(s) - msx(0) - mx'(0) + bsX(s) - bx(0) + kX(s) = 0... x(0)=x_0, x'(0)=0$$  

$$>ms^2X(s) - msx_0 + bsX(s) -bx_0 + kX(s) = 0$$  

이를 $X(s)$에 대하여 정리하면 다음과 같다.  

$$X(s) = x_0 \frac{ms+b}{ms^s+bs+k}$$  

$$=x_0( \frac{s+b/2m}{(s+b/2m)^2+(k/m-b^2/4m^2)} + \frac{b}{2m \sqrt{k/m-b^2/4m^2}} \frac{\sqrt{k/m-b^2/4m^2}}{(s+b/2m)^2+(k/m-b^2/4m^2)})$$

역라플라스 변환을 적용하자.  

$$x(t) = \mathcal{L}^- \lbrace X(s) \rbrace$$

$$= x_0(e^{\frac{-b}{2m}}\cos(\sqrt{k/m-b^2/4m^2}t) + \frac{b}{\sqrt{4mk-b^2}}e^{\frac{-b}{2m}}\sin(\sqrt{k/m-b^2/4m^2}t))$$
  
__답 )__  $x_0(e^{\frac{-b}{2m}}\cos(\sqrt{k/m-b^2/4m^2}t) + \frac{b}{\sqrt{4mk-b^2}}e^{\frac{-b}{2m}}\sin(\sqrt{k/m-b^2/4m^2}t))$

---
## P.2.26  
![](https://i.ibb.co/s1xDQ3f/2-26.png)  

__풀이 )__  M과 m에 뉴튼의 제2 법칙을 정리하면 다음과 같다.  

$$i) Mx'' + b(x'-y') + k(x-y) = F(t)$$   

$$ii) my'' + b(y'-x') + k(y-x) = 0$$  

i)식을 라플라스 변환하자.

$$(s^2M + sb + k)X - (sb + k)Y = F(s)...(1)$$

ii)식을 라플라스 변환하자.

$$(s^2m + sb + k)Y - (sb + k)X = 0$$

$$X = \frac{(s^2m + sb + k)Y}{sb+k}...(2)$$  

식 (2)을 식 (1)에 대입한다.  

$$F(s) = Y(\frac{(s^2m + sb + k)(s^2M + sb + k)}{sb+k} - (sb + k))$$  

이식을  $\frac{Y(s)}{F(s)}$로 정리하면,  

$$\frac{Y(s)}{F(s)} = \frac{bs+k}{(Ms^2+bs+k)(ms^2+bs+k)-(bs+k)^2}$$  

$$= \frac{bs+k}{mMs^2(s^2+(1/M+1/m)(bs+k)}$$  

__답 )__  $\frac{Y(s)}{F(s)} = \frac{1}{Mm} \frac{bs+k}{s^2(s^2+(1/M+1/m)(bs+k)}$  

---
## P.2.37  
![](https://i.ibb.co/SQ4PzwR/2-37.png)

__a)__  

__풀이 )__ $m_1$과 $m_2$에 뉴튼릐 제2 법칙을 정리하면 다음과 같다.  

$$i) m_1x'' + k_1x + k_2(x-y) = 0$$  

$$ii) m_2y'' + k_2(y-x) - u = 0$$

$m_1 = m_2 = k_1 = k_2 = 0$임으로 다음과 같이 정리된다.  

$$\frac{d^2 x(t)}{dt^2} =  -2x(t) + y(t)$$  

$$\frac{d^2 y(t)}{dt^2} =  x(t) - y(t) + u$$  

답 )  

$$\begin{cases}
\frac{d^2 x(t)}{dt^2} =  2x - y\\
\frac{d^2 y(t)}{dt^2} =  x - y + u\\
\end{cases}$$

__b)__  

__풀이 )__  
답 )
